%%
%% This is file `sample-sigconf.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% samples.dtx  (with options: `sigconf')
%% 
%% IMPORTANT NOTICE:
%% 
%% For the copyright see the source file.
%% 
%% Any modified versions of this file must be renamed
%% with new filenames distinct from sample-sigconf.tex.
%% 
%% For distribution of the original source see the terms
%% for copying and modification in the file samples.dtx.
%% 
%% This generated file may be distributed as long as the
%% original source files, as listed above, are part of the
%% same distribution. (The sources need not necessarily be
%% in the same archive or directory.)
%%
%% Commands for TeXCount
%TC:macro \cite [option:text,text]
%TC:macro \citep [option:text,text]
%TC:macro \citet [option:text,text]
%TC:envir table 0 1
%TC:envir table* 0 1
%TC:envir tabular [ignore] word
%TC:envir displaymath 0 word
%TC:envir math 0 word
%TC:envir comment 0 0
%%
%%
%% The first command in your LaTeX source must be the \documentclass command.
\documentclass[sigconf,nonacm]{acmart}
%% NOTE that a single column version may be required for 
%% submission and peer review. This can be done by changing
%% the \doucmentclass[...]{acmart} in this template to 
%% \documentclass[manuscript,screen]{acmart}
%% 
%% To ensure 100% compatibility, please check the white list of
%% approved LaTeX packages to be used with the Master Article Template at
%% https://www.acm.org/publications/taps/whitelist-of-latex-packages 
%% before creating your document. The white list page provides 
%% information on how to submit additional LaTeX packages for 
%% review and adoption.
%% Fonts used in the template cannot be substituted; margin 
%% adjustments are not allowed.
%%
%%
%% \BibTeX command to typeset BibTeX logo in the docs
\AtBeginDocument{%
  \providecommand\BibTeX{{%
    \normalfont B\kern-0.5em{\scshape i\kern-0.25em b}\kern-0.8em\TeX}}}

%% Rights management information.  This information is sent to you
%% when you complete the rights form.  These commands have SAMPLE
%% values in them; it is your responsibility as an author to replace
%% the commands and values with those provided to you when you
%% complete the rights form.
\setcopyright{acmcopyright}
\copyrightyear{2022}
\acmYear{2022}
\acmDOI{XXXXXXX.XXXXXXX}

%% These commands are for a PROCEEDINGS abstract or paper.
\acmConference[SCORES'22]{Student Computing Research Symposium}{October 6,
2022}{Ljubljana, Slovenia}
%
%  Uncomment \acmBooktitle if th title of the proceedings is different
%  from ``Proceedings of ...''!
%
%\acmBooktitle{Woodstock '18: ACM Symposium on Neural Gaze Detection,
%  June 03--05, 2018, Woodstock, NY} 
\acmPrice{15.00}
\acmISBN{978-1-4503-XXXX-X/18/06}


%%
%% Submission ID.
%% Use this when submitting an article to a sponsored event. You'll
%% receive a unique submission ID from the organizers
%% of the event, and this ID should be used as the parameter to this command.
%%\acmSubmissionID{123-A56-BU3}

%%
%% For managing citations, it is recommended to use bibliography
%% files in BibTeX format.
%%
%% You can then either use BibTeX with the ACM-Reference-Format style,
%% or BibLaTeX with the acmnumeric or acmauthoryear sytles, that include
%% support for advanced citation of software artefact from the
%% biblatex-software package, also separately available on CTAN.
%%
%% Look at the sample-*-biblatex.tex files for templates showcasing
%% the biblatex styles.
%%

%%
%% The majority of ACM publications use numbered citations and
%% references.  The command \citestyle{authoryear} switches to the
%% "author year" style.
%%
%% If you are preparing content for an event
%% sponsored by ACM SIGGRAPH, you must use the "author year" style of
%% citations and references.
%% Uncommenting
%% the next command will enable that style.
%%\citestyle{acmauthoryear}

\newcommand{\scores}{\textsc{SCORES}}
\renewcommand{\keywordsname}{Ključne besede}
\renewcommand{\acksname}{Zahvala}

\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[linesnumbered, boxed, resetcount]{algorithm2e}
\SetAlgorithmName{Algoritem}{Algoritem}

%%
%% If you need any other LaTeX packages, add them here
%%

%%
%% end of the preamble, start of the body of the document source.
\begin{document}

%%
%% The "title" command has an optional parameter,
%% allowing the author to define a "short title" to be used in page headers.
\title{Primerjava centraliziranega in distribuiranega večagentnega iskanja poti}


%%
%% The "author" command and its associated commands are used to define
%% the authors and their affiliations.
%% Of note is the shared affiliation of the first two authors, and the
%% "authornote" and "authornotemark" commands
%% used to denote shared contribution to the research.
\author{Andraž Šošterič}
%\authornote{Vsi trije avtorji so prispevali enakovreden dele\v{z}.}
\email{andraz.sosteric@student.um.si}
\affiliation{%
    \institution{Faculty of Electrical \\Engineering and Computer Science,\\
    University of Maribor\\Koroška cesta 46}
    \city{SI-2000 Maribor}
    \country{Slovenia}
}

\author{David Lipavec}
%\authornotemark[1]
\email{david.lipavec@student.um.si}
\affiliation{%
    \institution{Faculty of Electrical \\Engineering and Computer Science,\\
    University of Maribor\\Koroška cesta 46}
    \city{SI-2000 Maribor}
    \country{Slovenia}
}

\author{Nejc Fras}
%\authornotemark[1]
\email{nejc.fras@student.um.si}
\affiliation{%
    \institution{Faculty of Electrical \\Engineering and Computer Science,\\
    University of Maribor\\Koroška cesta 46}
    \city{SI-2000 Maribor}
    \country{Slovenia}
}

\author{Tadej Teršek}
%\authornotemark[1]
\email{tadej.tersek@student.um.si}
\affiliation{%
    \institution{Faculty of Electrical \\Engineering and Computer Science,\\
    University of Maribor\\Koroška cesta 46}
    \city{SI-2000 Maribor}
    \country{Slovenia}
}

%%
%% Keywords. The author(s) should pick words that accurately describe
%% the work being presented. Separate the keywords with commas.
\keywords{centralizirano načrtovanje poti, distribuirano načrtovanje poti, usklajevanje agentov, izogibanje trkom, optimizacija poti}

%%
%% This command processes the author and affiliation and title
%% information and builds the first part of the formatted document.
\maketitle

\section{Uvod}

V tem članku obravnavamo problem več-agentnega iskanja poti (Multi-Agent Path Finding - MAPF),
ki se pojavlja tudi v resničnem svetu, kot so roboti v skladiščih, avtonomna vozila in podobnih 
logističnih sistemih.

Cilj problema je načrtovati poti za več agentov v skupnem prostoru tako, da se izognejo konfliktom
in hkrati optimizirajo določeno metriko, kot je skupni čas ali dolžina poti. 

Repozitorij z izvorno kodo je na voljo na naslovu: \url{https://github.com/Asos75/MultiAgent}.

Za analizo bomo uporabili več sodobnih znanstvenih člankov, ki obravnavajo različne 
pristope k reševanju problema več-agentnega iskanja poti (MAPF). Kot osnovo za definicijo 
problema uporabljamo delo \textit{Multi-Agent Pathfinding: Definitions, Variants, and Benchmarks}~\cite{stern2019multiagent}, 
ki sistematično opredeli različice problema in standardne metrike.

V nadaljevanju bomo primerjali centralizirane metode, kot sta 
\textit{LaCAM: Search-Based Algorithm for Quick Multi-Agent Pathfinding}~\cite{okumura2023lacam} 
in \textit{Priority-Based Search for Multi-Agent Path Finding}~\cite{li2019pbs}, 
ki načrtujeta poti za vse agente z uporabo globalnega pogleda na problem.

Poleg tega bomo analizirali tudi decentralizirane pristope, kot sta 
\textit{Follower: Learning to Solve Decentralized Lifelong Multi-Agent Pathfinding}~\cite{andreychuk2024follower} 
in \textit{MATS-LP: Learning Decentralized Multi-Agent Pathfinding with Transformer-Based Policies}~\cite{skrynnik2023mats_arxiv}, 
kjer agenti sprejemajo odločitve lokalno brez centralnega nadzora.

Na ta način bomo lahko primerjali prednosti in slabosti centraliziranih in decentraliziranih pristopov 
z vidika učinkovitosti, skalabilnosti in kakovosti rešitev.
\section{Definicija problema}

Stern et al.~\cite{stern2019multiagent} definirajo problem več-agentnega iskanja poti (Multi-Agent Path Finding - MAPF)
 kot n-terico
\[
\langle G, s, t \rangle,
\]
kjer je \( G = (V, E) \) neusmerjen graf, pri čemer \( V \) predstavlja množico vozlišč, \( E \) 
pa množico povezav.

Podana je množica agentov \( A = \{1, 2, \dots, k\} \). Funkcija
\[
s : \{1, \dots, k\} \rightarrow V
\]
preslika vsakega agenta v njegovo začetno vozlišče, funkcija
\[
t : \{1, \dots, k\} \rightarrow V
\]
pa v njegovo ciljno vozlišče.

Naj bo $\pi_i[t]\in V$ položaj agenta $i$ v diskretnem času $t\in\mathbb{N}_{\ge 0}$. Pri vsakem koraku $t$ se agent $i$ lahko 
premakne v sosednje vozlišče ali ostane na trenutnem, tj.
\[\pi_i[t+1]\in\mathrm{neigh}(\pi_i[t])\cup\{\pi_i[t]\},\]
kjer je $\mathrm{neigh}(v)$ množica vozlišč, sosednjih vozlišču $v\in V$. \cite{okumura2023lacam}

Po Okamura~\cite{okumura2023lacam} se mora agent izogibati naslednjim vrstam konfliktov:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vozliščni konflikt:} Do vozliščnega konflikta (ang. vertex conflict) pride, če nameravata $ \pi_i $ in $ \pi_j $ zasedeti isto 
    vozlišče v istem trenutku, torej obstaja časovni korak $t$, da velja $ \pi_i[t] = \pi_j[t] $.~\cite{stern2019multiagent}
    \item \textbf{Zamenjalni konflikt:} Do zamenjalnega konflikta (ang. swap conflict) pride, če nameravata $ \pi_i $ in $ \pi_j $ zamenjati svoji
    poziciji v istem trenutku, torej obstaja časovni korak $t$, da velja $ \pi_i[t] = \pi_j[t+1] \wedge \pi_i[t+1] = \pi_j[t] $. \cite{stern2019multiagent}
\end{itemize}

Rešitev MAPF za instance, omenjene zgoraj, je množica brezkonfliktnih poti
 $\{\pi_1,\ldots,\pi_k\}$ takih, da obstaja časovni korak $T \in \mathbb{N}_{\ge 0}$, kjer agent doseže cilj.~\cite{okumura2023lacam}
 
\section{Sorodna dela}

Na področju MAPF obstajata dva pristopa centralizirani in decentralizirani. Centralizirani pristopi imajo centralnega načrtovalca, ki ima globalni pogled na
okolje, medtem ko decentralizirani pristopi vsakega agenta usposabljajo, da se odloča samostojno na podlagi lokalnih opazovanj.

\subsection{Centralizirani pristopi}

Med centraliziranimi pristopi je skupina algoritmov, ki temelji na iskanju v prostoru
omejitev. \textit{EECBS}~\cite{li2021eecbs} pohitri klasično CBS-iskanje z uporabo
\textit{Explicit Estimation Search} na visoki ravni in \textit{focal search} na nizki
ravni. Za razliko od optimalnih metod zagotavlja le garantiran suboptimalnostni faktor
$w$, kar mu v zameno omogoča bistveno hitrejše reševanje pri večjem številu agentov.

Alternativno smer predstavlja \textit{RHCR}~\cite{li2021rhcr}, ki naslavlja lifelong
različico problema, kjer agenti neprekinjeno prejemajo nove cilje. Problem razgradi na
zaporedje omejenih MAPF instanc, pri čemer vsaka zajema le naslednje $W$ časovnih
korakov. Ta pristop omogoča hitro ponovni načrt brez reševanja celotnega horizonta
in je posebej primeren za dinamična skladiščna okolja.

\subsection{Decentralizirani pristopi}

Pionirsko delo na področju učenja decentraliziranih politik je
\textit{PRIMAL2}~\cite{damani2021primal2}, ki razširja izvirni PRIMAL z eksplicitnim
modeliranjem hodniških situacij in podporo za lifelong scenarije.
PRIMAL2 je porazdeljen okvir za spodbujevalno učenje pri LMAPF, kjer se agenti
naučijo popolnoma decentraliziranih politik za reaktivno načrtovanje poti v delno
opazljivem svetu, kar mu omogoča razširljivost do 2048 agentov. 

Na tej osnovi je bil razvit \textit{SCRIMP}~\cite{wang2023scrimp}, ki doda globalni
in lokalni komunikacijski mehanizem na osnovi modificiranega transformerja. Agenti
se učijo individualnih politik, ki hkrati izkoriščajo bližnje in oddaljene informacije,
kar zmanjša pogostost zastojev pri visokih gostotah agentov. 


\section{Pregled ovrednotenja}

Za primerjavo izbranih algoritmov bomo uporabili standardne metrike s področja 
MAPF, ki so uveljavljene v obstoječi literaturi~\cite{stern2019multiagent, 
skrynnik2024pogema}. Vrednotenje bo potekalo na dveh standardnih zbirkah 
testnih instanc: MovingAI MAPF benchmark~\cite{stern2019multiagent} in 
POGEMA benchmark~\cite{skrynnik2024pogema}.

\subsection{Metrike}

\textbf{Sum-of-Costs (SoC)} je vsota časovnih korakov, ki jih vsi agenti
skupaj porabijo za dosego ciljev~\cite{stern2019multiagent}:
\[
    \text{SoC} = \sum_{i=1}^{k} |\pi_i|,
\]
kjer je $|\pi_i|$ dolžina poti agenta $i$. Nižja vrednost pomeni učinkovitejšo
rešitev. To metriko bomo uporabili pri vrednotenju LaCAM in PBS na MovingAI
zbirki za one-shot MAPF scenarije.

\textbf{Makespan} je čas, ki ga porabi najdaljša pot med vsemi agenti, torej
maksimum nad vsemi $|\pi_i|$~\cite{stern2019multiagent}:
\[
    \text{makespan} = \max_{i \in \{1,\dots,k\}} |\pi_i|.
\]
Metrika odraža skupno trajanje reševanja instance in je primerna za scenarije,
kjer je ključen vzporedni zaključek vseh agentov.

\textbf{Stopnja uspeha (Success Rate)} meri delež instanc, pri katerih vsi
agenti uspešno dosežejo svoje cilje znotraj predvidenega časovnega
horizonta~\cite{skrynnik2024pogema}. Skupaj s throughputom tvori osnovo za
vrednotenje decentraliziranih metod na POGEMA platformi.

\textbf{Čas načrtovanja} merimo kot skupni čas izvajanja algoritma na
posamezni instanci. Ta metrika je posebej relevantna za primerjavo med
kategorijama, saj centralizirani planner tipično porabi več časa za globalno
načrtovanje, medtem ko decentralizirani agenti odločitve sprejemajo lokalno
in vzporedno.

\subsection{Protokol primerjave}
Primerjavo bomo izvedli na dveh ravneh:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Znotraj kategorije:} LaCAM in PBS primerjamo na 
    MovingAI zbirki po metrikah SoC, makespan in čas načrtovanja. 
    Follower in MATS-LP primerjamo na POGEMA zbirki po metrikah 
    throughput in stopnja uspeha.
    
    \item \textbf{Med kategorijama na skupni zbirki:} Obe katergoriji 
    bomo primerjali med seboj na skupni zbirki, kjer bomo primerjali 
    prej navedene metrike.
\end{enumerate}


\bibliographystyle{ACM-Reference-Format}
\bibliography{bibliografija}

\end{document}
